\chapter{Polarizaci\'on, interferencia y difracci\'on de la luz}
\label{cap:PIDL}

\section{Polarizaci\'on de una onda electromagn\'etica}

Mientras que los fen\'omenos de interferencia y difracci\'on ponen de manifiesto
la naturaleza ondulatoria de la luz, los de polarizaci\'on\index{polarizaci\'on}
demuestran que las ondas luminosas son transversales. Se dice que una onda
electromagn\'etica est\'a polarizada cuando la proyecci\'on del extremo del
vector \textbf{campo el\'ectrico} sobre un plano \textbf{perpendicular} a la
direcci\'on de propagaci\'on sigue una trayectoria conocida, es decir, se puede
representar de forma anal\'itica. En este curso estudiaremos los casos de
polarizaci\'on lineal, circular y el\'iptica, para lo cual utilizaremos el mismo
modelo que el empleado en la composici\'on de movimientos arm\'onicos simples de
la misma frecuencia y direcciones perpendiculares (ver
secci\'on~\ref{sec:CDMVADP}). Tomaremos como ejemplo una onda que se propaga en
el sentido positivo del eje $Z$ y cuyo campo el\'ectrico $\vec{E}$ es
\begin{equation}
\label{ec:EDosComp}
\vec{E}=
\begin{dcases}
E_x=E_{0x}\sin\left(\omega t-kz+\varphi_{01}\right),\\
E_y=E_{0y}\sin\left(\omega t-kz+\varphi_{02}\right),\\
E_z=0.
\end{dcases}
\end{equation}
Tambi\'en existe un campo magn\'etico $\vec{B}$ asociado a $\vec{E}$, en fase
con \'el. Su direcci\'on de oscilaci\'on es perpendicular a la de $\vec{E}$ y
las amplitudes se relacionan en el vac\'io seg\'un la \ecuac~(\ref{ec:EcB}).

La \textit{polarizaci\'on lineal}\index{polarizaci\'on!lineal} se produce cuando
el vector campo el\'ectrico se mantiene paralelo a una direcci\'on fija en el
espacio que se denomina \textit{direcci\'on de polarizaci\'on}.
\index{polarizaci\'on!direcci\'on de} Al avanzar la onda, el vector $\vec{E}$
determina el plano de polarizaci\'on.\index{polarizaci\'on!plano de} Por
ejemplo, en el caso presentados en \lafigura~\ref{fig:cap5-01-onda-elecmag} la
direcci\'on de avance es $X$, siendo el plano de polarizaci\'on el $XZ$ para
$\vec{E}$ y el $XY$ para $\vec{B}$. Apoy\'andonos en la
\ecuac~(\ref{ec:EDosComp}) y definiendo $\beta=\varphi_{02}-\varphi_{01}$
tenemos que para que la onda est\'e polarizada linealmente ha de cumplirse
alguna de las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}
\item $E_{0x}=0$ y $E_{0y}\neq0$ o $E_{0y}=0$ $E_{0x}\neq0$.
\item $\beta=0$ o $\beta=\pi$, con $E_{0x}\neq0\neq E_{0y}$.
\end{enumerate}
\Lafigura~\ref{fig:cap7-01-polarizaciones} (izquierda) muestra
esquem\'aticamente el estado de polarizaci\'on lineal, en una direcci\'on
arbitraria, de una onda electromagn\'etica.

La \textit{polarizaci\'on circular}\index{polarizaci\'on!circular} se produce
cuando el vector $\vec{E}$ mantiene su m\'odulo constante y su extremo
desarrolla un movimiento circular uniforme,\index{movimiento!circular uniforme}
con lo que su proyecci\'on sobre el plano perpendicular a la direcci\'on de
propagaci\'on ser\'a una circunferencia (ver
\figura~\ref{fig:cap7-01-polarizaciones}, centro). Las condiciones para que esto
ocurra son $E_{0x}=E_{0y}$ y $\beta\neq0$ y $\beta\neq\pi$.

La \textit{polarizaci\'on el\'iptica}\index{polarizaci\'on!el\'iptica} es
similar a la circular, salvo que el m\'odulo de $\vec{E}$ no es constante y su
extremo, por tanto, describir\'a una elipse, cuyo \'angulo de inclinaci\'on
depender\'a del valor del par\'ametro $\beta$.
\Lafigura~\ref{fig:cap7-01-polarizaciones} (derecha) muestra un estado de
polarizaci\'on el\'iptica.

La mayor\'ia de las ondas producidas por una \textbf{sola} fuente est\'an
polarizadas, como, por ejemplo, la onda electromagn\'etica generada por un solo
\'atomo o una mol\'ecula. Pero una fuente luminosa t\'ipica contiene millones de
\'atomos que act\'uan independientemente, emitiendo trenes de ondas cuyas
polarizaciones no est\'an relacionadas, de modo que la luz resultante es una
mezcla de polarizaciones al azar, dando lugar a la \textit{luz no polarizada}.
\index{polarizaci\'on!luz no polarizada}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.96\textwidth]{fig-cap7-01-polarizaciones}
\caption{Polarizaci\'on lineal (izquierda), circular (centro) y el\'iptica
         (derecha).}
\label{fig:cap7-01-polarizaciones}
\end{figure}

De los m\'etodos para obtener luz polarizada a partir de luz no polarizada
veremos:
\begin{itemize}
\item \textit{Polarizaci\'on por reflexi\'on}.
      \index{polarizaci\'on!por reflexi\'on} En $1812$ el f\'isico escoc\'es
      D.~Brewster\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/David_Brewster}
      {David Brewster (1781--1868)}.}\indnp{Brewster, David} descubri\'o que,
      dependiendo del \'angulo de incidencia, cuando la luz no polarizada se
      refleja en una superficie plana entre dos medios transparentes la luz
      reflejada est\'a total o parcialmente polarizada. Se denomina
      \textit{\'angulo de polarizaci\'on}\index{polarizaci\'on!\'angulo de} o
      \textit{\'angulo de Brewster}, $\theta_p$,
      \index{angulo@\'angulo!de Brewster|see{polarizaci\'on}} al \'angulo de
      incidencia tal que los rayos reflejado y refractado son perpendiculares
      entre s\'i, dando como resultado que la luz reflejada est\'a
      \textbf{completamente} polarizada en un plano pependicular al de
      incidencia mientras que el rayo refractado lo est\'a s\'olo parcialmente
      (ver \figura~\ref{fig:cap7-02-brewster}, izquierda).
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.96\textwidth]{fig-cap7-02-brewster}
      \caption{Esquema de polarizaci\'on por reflexi\'on con rayo incidente no
               polarizado (izquierda) y polarizado (centro y derecha).}
      \label{fig:cap7-02-brewster}
      \end{figure}

      Si el rayo incide desde un medio de \'indice de refracci\'on $n$ sobre
      otro de \'indice de refracci\'on $n'$, al aplicar la ley de Snell,
      \index{ley!de Snell} y teniendo en cuenta que el \'angulo de
      polarizaci\'on es complementario al de refracci\'on, esto es, que
      $r=\pi/2-\theta_p\rightarrow\sin r=\cos\theta_p$, tenemos que
      \begin{equation}
      \tan\theta_p=\frac{n'}{n}.
      \end{equation}
      El problema de utilizar este fen\'omeno para crear un polarizador eficaz
      radica en que el haz reflejado, aunque totalmente polarizado, es
      \textbf{d\'ebil}, mientras que el refractado, si bien potente, est\'a tan
      solo parcialmente polarizado \citep[\pnbs350]{hecht2000}.

      Si el rayo incidente est\'a polarizado en el plano de incidencia, en
      general parte de la energ\'ia se refleja y parte se refracta (tambi\'en
      polarizada en el mismo sentido que el original), excepto cuando el
      \'angulo de incidencia es el de Brewster, caso en el que s\'olo habr\'a
      refracci\'on (\figura~\ref{fig:cap7-02-brewster}, centro); si la
      polarizaci\'on del rayo es perpendicular a dicho plano, independientemente
      del \'angulo de incidencia parte del rayo se refleja y parte se refracta,
      conservando en ambos casos la direcci\'on de polarizaci\'on original como
      se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap7-02-brewster}, derecha,
      \citep[\ppnbs348 a\nbs350]{hecht2000}.
\item \textit{Polarizaci\'on por absorci\'on}.
      \index{polarizaci\'on!por absorci\'on} Algunos cristales naturales
      adecuadamente cortados y algunos materiales artificiales absorben y
      transmiten la luz de forma diferente, dependiendo de su polarizaci\'on,
      por lo que pueden utilizarse tambi\'en para obtener luz polarizada
      linealmente. El filtro de polarizaci\'on m\'as conocido son las
      \textit{l\'aminas Polaroid},\index{polarizaci\'on!l\'amina Polaroid} en
      cuya estructura existen cadenas largas de hidrocarburos alineadas en una
      misma direcci\'on, de forma que cuando la luz incide con su vector campo
      el\'ectrico paralelo a dichas cadenas se establecen corrientes
      el\'ectricas a lo largo de las mismas y la energ\'ia luminosa es
      absorbida, mientras que si incide de forma perpendicular se transmite.
      Existen, pues, en este tipo de materiales, dos tipos de ejes, denominados
      de \textit{absorci\'on}
      \index{polarizaci\'on!l\'amina Polaroid!eje de absorci\'on} y de
      \textit{transmisi\'on},
      \index{polarizaci\'on!l\'amina Polaroid!eje de transmisi\'on}
      perpendiculares entre s\'i y que respectivamente absorben y transmiten la
      radiaci\'on incidente.
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap7-03-malus}
      \caption{Sistema polarizador-analizador y ley de Malus.}
      \label{fig:cap7-03-malus}
      \end{figure}

      Un sistema polarizador-analizador consta de dos pel\'iculas polarizadoras
      sucesivas que permiten modificar la intensidad de la radiaci\'on incidente
      a trav\'es de la variaci\'on del \'angulo entre sus ejes de transmisi\'on
      (\lafigura~\ref{fig:cap7-03-malus} muestra el instrumento descrito). A la
      primera pel\'icula, $P_1$, se la llama \textit{polarizador}
      \index{polarizaci\'on!polarizador} y permite polarizar seg\'un su eje de
      transmisi\'on la luz incidente, que ser\'a devuelta con una intensidad
      $I_0$. A continuaci\'on se coloca la segunda pel\'icula, de nuevo un
      polarizador, aunque en este caso se le denomina \textit{analizador}
      \index{polarizaci\'on!analizador} ($A$ en la figura), cuyo eje de
      transmisi\'on formar\'a un \'angulo $\theta$ con el de $P_1$. Al
      atravesarlo, la radiaci\'on saldr\'a con una intensidad igual a
      \begin{equation}
      I=I_0\cos^2\theta,
      \end{equation}
      ecuaci\'on denominada \textit{ley de
      Malus}\footnote{\href{\biomate{Malus}}
      {\'Etienne Louis Malus (1775--1812)}.}.\indnp{Malus, \'Etienne Louis}
      \index{ley!de Malus}
      Mediante el giro del analizador se podr\'a dejar pasar toda la radiaci\'on
      incidente ($\theta=0$ e $I=I_0$) o bien impedir su paso ($\theta=\pi/2$ e
      $I=0$).
\item \textit{Polarizaci\'on por dispersi\'on}.
      \index{polarizaci\'on!por dispersi\'on} Algunas part\'iculas o mol\'eculas
      absorben y vuelven a radiar (dispersar) energ\'ia luminosa. La energ\'ia
      dispersada se sustrae del haz incidente, mientras que la luz dispersada en
      direcciones perpendiculares a la de incidencia est\'a polarizada. Por
      ejemplo, las mol\'eculas de aire en la atm\'osfera terrestre dispersan la
      luz del Sol, cuya intensidad aumenta con la frecuencia (se dispersa en
      mayor medida el azul que el rojo).
\item \textit{Polarizaci\'on por birrefringencia}.\index{birrefringencia}
      \index{polarizaci\'on!por birrefringencia} La birrefringencia o doble
      refracci\'on (ver\footnote{Imagen tomada de
      \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Calcite.jpg}
      {Wikimedia Commons}, etiquetada de dominio p\'ublico.}
      \figura~\ref{fig:cap7-04-birrefringencia}) es un fen\'omeno que se
      presenta en algunos materiales anis\'otropos (la velocidad de
      propagaci\'on de la luz en ellos var\'ia seg\'un la direcci\'on) como
      minerales con estructura cristalina no c\'ubica (la calcita, por ejemplo)
      o ciertos pl\'asticos como el celof\'an tratado. En estos materiales la
      permitividad el\'ectrica $\varepsilon$ no es un escalar, sino un tensor,
      por lo que la relaci\'on~(\ref{ec:DeE}) responde a
      \begin{equation}
      \left[
      \begin{array}{c}
      D_x\\
      D_y\\
      D_z
      \end{array}
      \right]=\left[
      \begin{array}{ccc}
      \varepsilon_1 & 0           & 0\\
      0             & \varepsilon_2 & 0\\
      0             & 0             & \varepsilon_3
      \end{array}
      \right]\cdot
      \left[
      \begin{array}{c}
      E_x\\
      E_y\\
      E_z
      \end{array}
      \right].
      \end{equation}

      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.35\textwidth]{fig-cap7-04-birrefringencia}
      \caption{Cristal birrefringente.}
      \label{fig:cap7-04-birrefringencia}
      \end{figure}

      Los cristales que cumplen $\varepsilon_1\neq\varepsilon_2=\varepsilon_3$
      se denominan \textit{uni\'axicos},\index{cristal uni\'axico} y la
      direcci\'on del eje de simetr\'ia de su estructura at\'omica (de los
      enlaces entre sus \'atomos y mol\'eculas) se denomina
      \textit{eje \'optico}.\index{eje \'optico} En los medios uni\'axicos la
      onda refractada se descompone en dos ondas polarizadas linealmente en
      planos perpendiculares entre s\'i y con diferente velocidad de
      propagaci\'on: los llamados \textit{rayo ordinario}\index{rayo!ordinario}
      y \textit{rayo extraordinario}\index{rayo!extraordinario} (ver
      \figura~\ref{fig:cap7-05-cristal-uniaxico}). La velocidad de propagaci\'on
      del rayo ordinario es mayor que la del rayo extraordinario
      \textbf{excepto} cuando la direcci\'on de incidencia \textbf{coincide} con
      la del eje \'optico, caso en que dichas velocidades son iguales y no se da
      el fen\'omeno de birrefringencia.
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.41\textwidth]{fig-cap7-05-cristal-uniaxico}
      \caption{Esquema general del efecto de birrefringencia.}
      \label{fig:cap7-05-cristal-uniaxico}
      \end{figure}
      El rayo ordinario forma un frente de ondas secundario esf\'erico y se
      propaga como si el medio fuera is\'otropo. Est\'a polarizado linealmente
      en la direcci\'on perpendicular al plano formado por la direcci\'on de
      propagaci\'on y el eje \'optico y cumple la ley de Snell, por lo que no se
      desv\'ia en caso de incidencia normal en el cristal. Por su parte, el rayo
      extraordinario forma un frente de ondas secundario el\'iptico y est\'a
      polarizado linealmente dentro del plano de incidencia, formado por la
      direcci\'on de propagaci\'on y el eje \'optico. Adem\'as, \textbf{no}
      cumple la ley de Snell: en caso de incidencia normal en el cristal
      \textbf{s\'i} se desv\'ia. \Lafigura~\ref{fig:cap7-06-rord-rextra} muestra
      gr\'aficamente los comportamientos descritos.
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap7-06-rord-rextra}
      \caption{Caminos seguidos por los rayos ordinario (izquierda) y
               extraordinario (derecha) en el interior de un material
               uni\'axico.}
      \label{fig:cap7-06-rord-rextra}
      \end{figure}

      Una forma de conseguir una \'unica se\~nal de salida polarizada consiste
      en hacer que el rayo incidente sea simult\'aneamente perpendicular a la
      cara del cristal y al eje \'optico (ver
      \figura~\ref{fig:cap7-07-pol-birrefringencia}). En este caso ni el rayo
      ordinario ni el extraordinario se desv\'ian, sino que siguen el mismo
      camino, pero con velocidades distintas. Esto acarrea un cambio en la
      longitud de onda de acuerdo a la \ecuac~(\ref{ec:vnl}), lo que a la salida
      del cuerpo birrefringente se traducir\'a, en combinaci\'on con el espesor
      $e$ de la l\'amina, en un desfase entre los dos rayos que provocar\'a la
      polarizaci\'on del resultado. Los desfases para los rayos ordinario y
      extraordinario a la salida de la l\'amina ser\'an
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      \varphi_\text{ord}=\omega t-k_\text{ord}\,e,\\
      \varphi_\text{ext}=\omega t-k_\text{ext}\,e,
      \end{dcases}
      \end{equation}
      de donde se deduce que el desfase de la combinaci\'on de ambos ser\'a
      \begin{equation}
      \Delta\varphi=\varphi_\text{ext}-\varphi_\text{ord}=
      \left(k_\text{ext}-k_\text{ord}\right)e=
      k_0\left(n_\text{ext}-n_\text{ord}\right)e,
      \end{equation}
      donde se ha utilizado la ecuaci\'on
      \begin{equation}
       k_1=k_0\,n_1,
      \end{equation}
      que relaciona a trav\'es del \'indice de refracci\'on del medio $1$ el
      n\'umero de onda en dicho medio $1$ y en el vac\'io. Entonces, si
      $\Delta\varphi=\pi/2$ la polarizaci\'on del rayo emergente es circular y a
      la l\'amina que consigue este efecto se le llama \textit{l\'amina de
      cuarto de onda}. Si $\Delta\varphi=\pi$ la polarizaci\'on ser\'a lineal y
      nos encontraremos ante una \textit{l\'amina de media onda}.
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.36\textwidth]{fig-cap7-07-pol-birrefringencia}
      \caption{Polarizaci\'on por birrefringencia mediante incidencia de un rayo
               perpendicular simult\'aneamente a la cara del cristal y al eje
               \'optico.}
      \label{fig:cap7-07-pol-birrefringencia}
      \end{figure}
\end{itemize}

\section{Condiciones generales de interferencia}

Se conoce como interferencia luminosa (t\'engase en cuenta que previamente, en
la secci\'on~\ref{sec:Interferencia}, se ha estudiado ya la interferencia entre
ondas mec\'anicas),\index{interferencia!luminosa} que puede ser constructiva o
destructiva, a la modificaci\'on de la intensidad obtenida por la
superposici\'on de dos o m\'as rayos. Este fen\'omeno no fue advertido hasta
$1801$ por T.~Young, cuando a\'un prevalec\'ia la teor\'ia corpuscular, momento
en el cual se puso de manifiesto el car\'acter ondulatorio de la luz.
\index{interferencia!constructiva}\index{interferencia!destructiva}

Para poder explicar el fen\'omeno de interferencia necesitamos conocer el
\textit{principio de Huygens},\index{principio!de Huygens} que establece que
cada punto en un frente de onda en propagaci\'on sirve como fuente de trenes de
ondas esf\'ericas secundarias de tal modo que, al cabo de cierto tiempo, el
frente de onda ser\'a la envolvente de dichos frentes secundarios, que conservan
la frecuencia y longitud de onda de la perturbaci\'on original
\citep[\pnbs105]{hecht2000}. \Lafigura~\ref{fig:cap7-08-huygens} muestra
esquem\'aticamente la propagaci\'on de un frente de ondas plano y otro circular
seg\'un el principio de Huygens.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{fig-cap7-08-huygens}
\caption{Propagaci\'on de frentes de onda plano (izquierda) y cicular (derecha)
         seg\'un lo establecido en el principio de Huygens.}
\label{fig:cap7-08-huygens}
\end{figure}

Es de aplicaci\'on tambi\'en el \textit{principio de superposici\'on},
\index{principio!de superposici\'on} seg\'un el cual la perturbaci\'on
resultante en cualquier punto y en cualquier instante se puede hallar sumando
las perturbaciones instant\'aneas que se producir\'ian en el punto por las ondas
individuales que est\'en implicadas, como si cada una de ellas actuara sola.
Sean $F_1$ y $F_2$ son dos focos radiantes que emiten ondas cuyas perturbaciones
son paralelas, de igual frecuencia y que se propagan en todas direcciones. Las
perturbaciones en un punto $P$ situado a distancias $r_1$y $r_2$ de $F_1$ y
$F_2$, respectivamente, ser\'an
\begin{equation}
\label{ec:F1F2Huyg}
\begin{dcases}
F_{1_P}=E_1\sin\left(\omega t-kr_1+\varphi_{01}\right),\\
F_{2_P}=E_2\sin\left(\omega t-kr_2+\varphi_{02}\right),
\end{dcases}
\end{equation}
siendo la amplitud de la perturbaci\'on resultante
\begin{equation}
E_P^2=E_1^2+E_2^2+2E_1E_2\cos\left[k(r_2-r_1)+\Delta\varphi\right],
\end{equation}
con $\Delta\varphi=\varphi_{01}-\varphi_{02}$. El proceso natural de emisi\'on
de luz es debido a excitaciones at\'omicas que se producen muchas veces por
segundo, emitiendo trenes de onda con fases iniciales en general diferentes, por
lo que $\Delta\varphi$ var\'ia muchas veces en la unidad de tiempo. El valor
medio de la funci\'on $\cos\left[k(r_2-r_1)+\Delta\varphi\right]$ es cero, por
lo que la amplitud en cualquier punto ser\'a
\begin{equation}
E^2=E_1^2+E_2^2.
\end{equation}

Por lo tanto \textbf{no} se observan interferencias en el caso de
superposici\'on de fuentes de luz natural, ya que la amplitud y la intensidad es
igual en todos los puntos. Para poder observarlas es preciso que la diferencia
de fase sea constante, es decir, que los focos sean \textit{coherentes}.
\index{foco coherente} Dos focos son coherentes cuando mantienen constante la
diferencia de fase, por lo que podr\'a observarse la figura de interferencia que
forman cuando act\'uan simult\'aneamente sobre el mismo punto. Supongamos los
focos de la \ecuac~(\ref{ec:F1F2Huyg}) coherentes y, para mayor simplicidad,
$\Delta\varphi=0$. En este caso, su interferencia en un punto $P$ ser\'a
\textit{constructiva} si
\begin{equation}
\label{ec:CondIntConstr}
\cos\left[k(r_2-r_1)\right]=1,
\end{equation}
con lo que la amplitud total ser\'a
\begin{equation}
E_P^2=E_1^2+E_2^2+2E_1E_2=\left(E_1+E_2\right)^2\rightarrow E_P=E_1+E_2,
\end{equation}
es decir, la amplitud total es la suma de las amplitudes de cada onda. Por otra
parte, se dar\'a \textit{interferencia destructiva} si
\begin{equation}
\label{ec:CondIntDestr}
\cos\left[k(r_2-r_1)\right]=-1,
\end{equation}
lo que lleva a
\begin{equation}
E_P^2=E_1^2+E_2^2-2E_1E_2=\left(E_1-E_2\right)^2\rightarrow E_P=E_1-E_2,
\end{equation}
y la amplitud total es la diferencia de amplitudes de cada onda.

\section{Experimento de Young de doble rendija}

Un experimento fundamental es el de la doble rendija de Young,
\index{experimento!de Young} el cual form\'o parte de los trabajos del f\'isico
ingl\'es encaminados a demostrar la naturaleza ondulatoria de la luz. El esquema
general, mostrado en \lafigura~\ref{fig:cap7-09-young-doble-rendija}, consiste
en un foco de luz \textbf{monocrom\'atica}, a continuaci\'on una placa opaca con
un rendija estrecha (del orden de la longitud de onda de la radiaci\'on
incidente, para que pueda actuar como fuente puntual), que llamaremos foco $F$
y, tras \'esta, una nueva placa opaca paralela a la primera, esta vez con dos
rendijas estrechas $R_1$ y $R_2$ (de nuevo del orden de la longitud de onda de
la radiaci\'on) situadas sim\'etricamente con respecto a la normal a la placa
que pasa por $F$ y con una separaci\'on $d$ entre ellas peque\~na. Por \'ultimo
se sit\'ua una pantalla de proyecci\'on paralela a las placas con las rendijas a
una distancia $D$ de la segunda de modo que $D/d>\num{e3}$
\citep[\pnbs392]{hecht2000}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.93\textwidth]{fig-cap7-09-young-doble-rendija}
\caption{Experimento de Young de doble rendija. Esquema general (izquierda) y
         acotaciones para la construcci\'on del patr\'on de interferencia
         (derecha).}
\label{fig:cap7-09-young-doble-rendija}
\end{figure}

Al incidir el haz de luz monocrom\'atica en la primera rendija se consigue
transmitir un haz cil\'indrico y coherente, es decir, con todos los puntos de su
frente de onda en fase. De este modo, al alcanzar la segunda pantalla, y debido
a la simetr\'ia de las rendijas, estar\'an tambi\'en en fase los puntos del
frente correspondientes a $R_1$ y $R_2$, los cuales constituir\'an dos fuentes
secundarias de dos nuevas ondas cil\'indricas coherentes entre s\'i, cuyo
patr\'on de interferencia se recoger\'a en la pantalla de proyecci\'on. Este
\index{interferencia!patr\'on de} patr\'on consiste en una franja central
brillante (interferencia constructiva) coincidente con la normal a la pantalla
que pasa por $F$ y la alternancia de franjas oscuras (interferencia destructiva)
y brillantes a ambos lados (ver\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lichtintensit\%C3\%A4t_hinter_Doppelspalt.png}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}
\figura~\ref{fig:cap7-10-patron-doble-rendija}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{fig-cap7-10-patron-doble-rendija}
\caption{Patr\'on de interferencia en el experimento de Young.}
\label{fig:cap7-10-patron-doble-rendija}
\end{figure}

Dado un punto $P$ en la pantalla de proyecci\'on, cercano al centro $C$,
estudiemos la interferencia que se produce en \'el entre los frentes de onda que
se generan en $R_1$ y $R_2$. Como podemos ver en
\lafigura~\ref{fig:cap7-09-young-doble-rendija} (derecha), la diferencia de
caminos \'opticos ser\'a $\Delta r=r_2-r_1$, que es igual a
\begin{equation}
\label{ec:r1r2dt}
r_2-r_1=d\sin\theta\approx d\,\theta,
\end{equation}
donde hemos utilizado la aproximaci\'on $\sin\theta\approx\theta$, ya que $P$ es
cercano al centro y $D$ es grande. Por otra parte tenemos que
\begin{equation}
\label{ec:x_Dt}
\tan\theta\approx\frac{x}{D}\approx\theta,
\end{equation}
donde se ha considerado, por la misma raz\'on que la indicada anteriormente, que
$\tan\theta\approx\theta$ y siendo $x$ la distancia desde el punto donde se
observa la franja de interferencia al punto $C$, medida sobre la pantalla.
Sustituyendo la \ecuac~(\ref{ec:x_Dt}) en~(\ref{ec:r1r2dt}) obtenemos
\begin{equation}
r_2-r_1=\Delta r=\frac{d}{D}x.
\end{equation}
Puesto que las ondas emitidas por $R_1$ y $R_2$ est\'an en fase, para que su
interferencia en $P$ sea constructiva la diferencia de camino \'optico
$\Delta r$ ha de ser un m\'ultiplo entero de la longitud de onda, es decir,
$\Delta r=m\lambda$ con $m\in\mathbb{Z}$, luego
\begin{equation}
\label{ec:YoungMax}
\Delta r=m\lambda=\frac{d}{D}x_{\max}\rightarrow
x_{\max}=m\frac{D}{d}\lambda,
\end{equation}
donde $x_{\max}$ ser\'a la coordenada $X$ de cada franja brillante para cada
valor de $m$.

Para el c\'alculo de las posiciones de las franjas oscuras el modo de proceder
es id\'entico, pero ahora el incremento de camino \'optico para
interferencia destructiva es $\Delta r=(2m+1)\lambda/2$, con $m\in\mathbb{Z}$,
por lo que llegamos a
\begin{equation}
\label{ec:YoungMin}
\Delta r=(2m+1)\frac{\lambda}{2}=\frac{d}{D}x_{\min}\rightarrow
x_{\min}=(2m+1)\frac{D}{d}\frac{\lambda}{2}.
\end{equation}

La distancia de separaci\'on entre un m\'aximo y un m\'inimo consecutivos puede
calcularse restando la \ecuac~(\ref{ec:YoungMax}) de la
\ecuac~(\ref{ec:YoungMin}), de donde se obtiene que
\begin{equation}
\Delta x_{\max}^{\min}=\frac{D}{d}\frac{\lambda}{2},
\end{equation}
expresi\'on que permite, conocidos $D$ y $d$, obtener la longitud de onda. De
hecho \'este fue el m\'etodo que emple\'o Young para determinar $\lambda$ por
primera vez \citep[\pnbs245]{casas1994}.

\section{Difracci\'on de Fraunhofer por una rendija}
\label{sec:DFUR}

La difracci\'on\index{difracci\'on} es la flexi\'on de la luz alrededor de un
obst\'aculo que se encuentra en su camino. Dado un haz monocrom\'atico coherente
que se aproxima a una placa opaca con una rendija, tras la cual hay una pantalla
de proyecci\'on, los fen\'omenos de difracci\'on se dividen en dos tipos: (1)
aqu\'ellos en los que el manantial luminoso y la pantalla se encuentran muy
alejados de la abertura que ocasiona la difracci\'on, y (2) aqu\'ellos en los
que el manantial, la pantalla o ambos est\'an a distancia finita. Por razones
hist\'oricas los primeros se denominan\index{difracci\'on!de Fraunhofer}
\textit{difracci\'on de
Fraunhofer}\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Joseph_von_Fraunhofer}
{Joseph Fraunhofer (1787--1826)}.}\indnp{Fraunhofer, Joseph} y los segundos
\textit{difracci\'on de Fresnel},\index{difracci\'on!de Fresnel} pero el
proceso f\'isico es el mismo.

Tomemos un haz de luz monocrom\'atica coherente que se aproxima a una placa
opaca con una rendija cuya anchura sea de un tama\~no lo suficientemente grande
como para que, siguiendo el principio de Huygens,\index{principio!de Huygens}
contenga varios focos generadores del frente de ondas transmitido. Suponemos que
la fuente de luz est\'a en el infinito con respecto a placa de la rendija, la
cual estar\'a tambi\'en situada a distancia infinita de la pantalla donde se
proyectar\'a el patr\'on de difracci\'on, por lo que tanto el frente de onda
incidente en la rendija como los que llegan a la pantalla ser\'an planos. Esto
implica, en el caso del tren incidente, que la perturbaci\'on llegar\'a a todos
los puntos de la rendija en fase, con lo que la figura de difracci\'on que se
forma en la pantalla se prodr\'a explicar por las leyes de interferencia.
\Lafigura~\ref{fig:cap7-11-fraunhofer-huygens} muestra la propagaci\'on del tren
de ondas al atravesar la rendija de la placa en una situaci\'on como la
definida. En la pr\'actica, para materializar las distancias infinitas se
colocan antes y despu\'es de la placa con la rendija sendas lentes convergentes,
de tal forma que situando el emisor de luz en el foco de la primera lente se
consigue que salga un haz paralelo, que es el que incide en la rendija, mientras
que la segunda hace que los rayos paralelos del nuevo frente de onda interfieran
en el plano focal de la lente \citep[\pnbs293]{casas1994}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.79\textwidth]{fig-cap7-11-fraunhofer-huygens}
\caption{Propagaci\'on de un frente de onda seg\'un el principio de Huygens al
         incidir sobre una rendija.}
\label{fig:cap7-11-fraunhofer-huygens}
\end{figure}

Consideremos el grupo de rayos que salen paralelos al eje perpendicular a la
placa con la rendija en nuestro experimento
(\figura~\ref{fig:cap7-12-fraunhofer-detalle}, izquierda). Todos tienen la misma
fase inicial e inciden paralelos al eje \'optico de la lente convergente situada
tras la rendija\footnote{Aunque en el dibujo la hemos puesto con una cierta
separaci\'on con respecto a la placa con la rendija, en el experimento real
puede estar pegada a ella.}, luego converger\'an en su foco con interferencia
constructiva produciendo el denominado \textit{m\'aximo central} del patr\'on de
interferencia, que ser\'a una franja muy brillante y ancha.

Si ahora consideramos los rayos que se desv\'ian del eje un \'angulo $\theta$
llegar\'a un punto en que interferir\'an de manera destructiva produciendo una
franja oscura. Esta situaci\'on corresponder\'a a un \'angulo $\theta_{\min}$
que procederemos a calcular. Para ello tengamos en cuenta
\lafigura~\ref{fig:cap7-12-fraunhofer-detalle} (centro), donde vemos el haz de
rayos paralelos que salen de la rendija con el citado \'angulo $\theta_{\min}$ y
podemos observar que la onda que sale de cada foco puntual se diferencia de las
dem\'as en el camino total recorrido (desde la rendija hasta la pantalla de
proyecci\'on). En aquella situaci\'on donde los caminos recorridos por los rayos
extremos (inferior y superior en el dibujo) se diferencien en un n\'umero entero
de longitudes de onda se dar\'a interferencia \textbf{destructiva} en la
pantalla. En efecto, y particularizando para la figura con la que estamos
trabajando, donde la diferencia de caminos entre los rayos extremos es
$\lambda$, el camino recorrido por el rayo que pasa por el punto central de la
rendija se diferencia en $\lambda/2$ del camino recorrido por el rayo inferior,
luego interferir\'a de manera destructiva con \'el tras pasar por la lente y
converger en el plano focal. Lo mismo se puede afirmar del resto de rayos que
parten de los focos puntuales de la rendija, que interferir\'an de dos en dos de
manera destructiva produciendo la franja oscura de interferencia. Del
tri\'angulo rect\'angulo de \lafigura~\ref{fig:cap7-12-fraunhofer-detalle}
(centro) podemos deducir, generalizando, la ecuaci\'on que dar\'a los \'angulos
correspondientes a las franjas oscuras del patr\'on como, para
$m\in\mathbb{Z}-\{0\}$,
\begin{equation}
\sin\theta_{\min}=m\frac{\lambda}{a}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.92\textwidth]{fig-cap7-12-fraunhofer-detalle}
\caption{Rayos paralelos a la salida de la rendija en el experimento de
         Fraunhofer.}
\label{fig:cap7-12-fraunhofer-detalle}
\end{figure}

Si seguimos aumentando el \'angulo veremos de nuevo una franja brillante, signo
de interferencia \textbf{constructiva}. En este caso (ver
\figura~\ref{fig:cap7-12-fraunhofer-detalle}, derecha) el camino recorrido por
los rayos extremos ser\'a un m\'ultiplo impar de $3\lambda/2$, lo que da lugar a
que un tercio de los rayos interfieran formando un m\'aximo \textbf{menos}
intenso que el central. Para interferencia constructiva la diferencia de caminos
entre los rayos extremos ha de ser un m\'ultiplo entero de $\lambda$ m\'as
$\lambda/2$, es decir, $m\,\lambda+\lambda/2$, luego \'angulos de interferencia
constructiva se calculan como, para $m\in\mathbb{Z}$,
\begin{equation}
\sin\theta_{\max}=(2m+1)\frac{\lambda}{2a}.
\end{equation}

El patr\'on de difracci\'on en este caso ser\'a diferente en este caso al del
experimento de doble rendija, constando de una franja central ancha (el doble
que el resto) y brillante, mientras que a los lados aparecen otras franjas cada
vez menos brillantes que se alternan con franjas oscuras. Teniendo en cuenta la
focal $f'$ de la lente empleada, que en
\lafigura~\ref{fig:cap7-12-fraunhofer-detalle} hemos denotado como $D$, las
posiciones de los m\'inimos y de los m\'aximos (\textbf{excepto el central}) se
calcular\'an como
\begin{equation}
\label{ec:PosMinMaxFraun}
\begin{dcases}
x_{\min}=m\frac{D}{a}\lambda,\text{ con }m\in\mathbb{Z}-\{0\},\\
x_{\max}=(2m+1)\frac{D}{2a}\lambda,\text{ con }m\in\mathbb{Z},
\end{dcases}
\end{equation}
y donde, debido a que los \'angulos involucrados en todos los casos son
peque\~nos, hemos hecho la aproximaci\'on
$\sin\theta\approx\tan\theta\approx\theta$.

La distancia entre un m\'aximo y un m\'inimo consecutivos, siempre que el
m\'aximo \textbf{no sea el central}, se puede calcular como
\begin{equation}
\Delta x_{\max}^{\min}=(2m+1)\frac{D}{2a}\lambda-m\frac{D}{a}\lambda=
\frac{D}{a}\frac{\lambda}{2},
\end{equation}
mientras que la anchura del m\'aximo central ser\'a
\begin{equation}
\Delta x_\text{mc}=2\frac{D}{a}\lambda.
\end{equation}

\Lafigura~\ref{fig:cap7-13-fraunhofer-ej} (izquierda\footnote{Imagen tomada de
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/File:Rectangular_diffraction.jpg}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}) muestra
el patr\'on de interferencia producido por una abertura rectangular (para el
caso de una rendija alargada el patr\'on ser\'ia muy similar, no existiendo los
rect\'angulos brillantes del eje $Y$ y siendo las franjas del eje $X$ alargadas
en la vertical), mientras que la imagen de la derecha\footnote{Imagen tomada de
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/File:Airy-pattern2.jpg}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.} se
corresponde con el patr\'on de una abertura circular, donde la figura de
difracci\'on est\'a formada por un disco central brillante rodeado por anillos
alternativamente oscuros y brillantes. El \'angulo correspondiente al primer
m\'inimo en este \'ultimo caso (el \'angulo bajo el cual se ve el radio del
disco central) ser\'a
\begin{equation}
\sin\theta_{\min_1}=1.22\frac{\lambda}{a},
\end{equation}
donde $a$ es el di\'ametro de la abertura. Si como en las
\ecuacs~(\ref{ec:PosMinMaxFraun}) consideramos $D$ la distancia focal de la
lente podremos aproximar de nuevo $\sin\theta\approx\tan\theta\approx\theta$ y,
por lo tanto, el \'angulo correspondiente al primer m\'inimo ser\'a
\citep[\pnbs300]{casas1994}
\begin{equation}
\label{ec:AngDifCirc}
\theta_{\min_1}=1.22\frac{\lambda}{a},
\end{equation}
mientras que para el radio del c\'irculo tendremos
\begin{equation}
r_{\min_1}=1.22\frac{D}{a}\lambda,
\end{equation}
siendo $D$, como se ha indicado, la distancia focal de la lente. El $85\%$ de la
energ\'ia est\'a en el disco central brillante, denominado \textit{disco de
Airy}\footnote{\href{\biomate{Airy}}{George Biddell Airy (1801--1892)}.}.
\indnp{Airy, George Biddell}\index{disco de Airy}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.5215\textwidth]{fig-cap7-13-fraunhofer-ej-1}
\hspace{1mm}
\includegraphics[width=0.26\textwidth]{fig-cap7-13-fraunhofer-ej-2}
\caption{Patr\'on de difracci\'on de Fraunhofer por una rendija rectangular
         (izquierda) y para una abertura circular (derecha).}
\label{fig:cap7-13-fraunhofer-ej}
\end{figure}

\section{Poder separador de un instrumento \'optico}

Del patr\'on de difracci\'on producido por una abertura circular, visto en la
secci\'on~\ref{sec:DFUR}, se deduce que la luz procedente de un foco puntual no
dar\'a un punto geom\'etrico al ser difractada por una abertura circular
(monturas de las lentes y diafragmas), sino un disco rodeado de anillos. El
\textit{poder separador}\index{poder separador} de un instrumento \'optico, que
es su capacidad de formar imágenes nítidas y separadas de objetos reales que se
encuentran separados, queda determinado entonces por el fen\'omeno de la
difracci\'on. Dos im\'agenes procedentes de dos fuentes puntuales que atraviesan
una abertura se encuentran en el \textit{umbral de resoluci\'on}
\index{umbral!de resoluci\'on} si el m\'aximo central del diagrama de
difracci\'on de una de ellas coincide con el primer m\'inimo de la otra, lo que
se conoce como \textit{criterio de
Rayleigh}\footnote{\href{\biomate{Rayleigh}}
{John William Strutt (Lord Rayleigh) (1842--1919)}.}.
\indnp{Rayleigh, Lord (John William Strutt)}\index{criterio!de Rayleigh}
Entonces, las im\'agenes de dos puntos aparecer\'an separadas si el \'angulo
bajo el que se ven desde el centro de la abertura es mayor que (ver
\figura~\ref{fig:cap7-14-criterio-rayleigh}, superior)
\begin{equation}
\theta_{\min}=\frac{\lambda}{a},
\end{equation}
donde $a$ es la anchura de la rendija. Si trabajamos con una abertura circular
los puntos proyectar\'an discos de Airy y el \'angulo m\'inimo para que se
perciban separados ser\'a (ver
\figura~\ref{fig:cap7-14-criterio-rayleigh}, centro e
inferior\footnote{Im\'agenes tomadas de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Airy_disk_spacing_near_Rayleigh_criterion.png}
{Wikimedia Commons}, etiquetadas de dominio p\'ublico.})
\begin{equation}
\label{ec:RayleighAbertura}
\theta_{\min}=1.22\frac{\lambda}{a},
\end{equation}
donde $a$ es el di\'ametro de la abertura\footnote{Existen otras f\'ormulas como
la del \textit{criterio de Sparrow}:\index{criterio!de Sparrow}
$\theta_{\min}=0.947\lambda/a$ \citep[\pnbs302]{casas1994}.}
\citep[\pnbs301]{casas1994}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{fig-cap7-14-criterio-rayleigh}
\caption{Esquema del criterio de Rayleigh (superior) e im\'agenes de dos puntos
         a trav\'es de una abertura circular para distintas distancias de
         separaci\'on entre ellos (centro e inferior).}
\label{fig:cap7-14-criterio-rayleigh}
\end{figure}

\section{Interferencias en l\'aminas delgadas}

Sea un rayo luminoso que incide con un \'angulo $i$ cercano a la normal en el
punto $A$ de una l\'amina plana de caras paralelas de espesor $e$, tal y como se
muestra en \lafigura~\ref{fig:cap7-15-interf-lamina-plana}. Identificaremos el
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{fig-cap7-15-interf-lamina-plana}
\caption{Haces de rayos reflejados y refractados en una l\'amina de caras plano
         paralelas a partir de un \'unico rayo incidente.}
\label{fig:cap7-15-interf-lamina-plana}
\end{figure}
medio\index{interferencia!en l\'aminas delgadas} del que procede el rayo por su
\'indice de refracci\'on $n_1$, al medio que comprende la l\'amina lo
identificaremos con $n_2$ y al medio por debajo de \'esta lo llamaremos, de
nuevo identific\'andolo con su \'indice de refracci\'on, $n_3$. Parte del rayo
original se reflejar\'a en $A$, mientras que el resto de la energ\'ia luminosa
se refractar\'a hacia el interior de la l\'amina siguiendo el camino
$\overrightarrow{AB}$. Al llegar a $B$, de nuevo parte de la energ\'ia se
refleja en el interior de la propia l\'amina, esta vez hasta $C$, y el resto se
refracta hacia el medio $n_3$. La repetici\'on de este proceso produce dos haces
de rayos paralelos (donde la intensidad luminosa disminuir\'a r\'apidamente de
un rayo al siguiente), uno por encima y otro por debajo de la l\'amina,
dibujados con los colores rojo y azul en
\lafigura~\ref{fig:cap7-15-interf-lamina-plana}.
\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}

Consideremos ahora, como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap7-16-interf-lamina-plana-refl}, dos rayos reflejados $1$ y
$2$ muy juntos, situaci\'on que se dar\'a cuando el \'angulo de incidencia $i$
del rayo original en la l\'amina de caras plano paralelas sea peque\~no. Al
estar dichos rayos reflejados muy pr\'oximos se producir\'a interferencia entre
ellos (\textit{interferencia por reflexi\'on}),
\index{interferencia!por reflexi\'on} el resultado de la cual depender\'a de su
diferencia de fase que, a su vez, vendr\'a determinada por dos factores:
\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}
\begin{enumerate}
\item La diferencia entre los caminos \textbf{\'opticos} recorridos por los
      rayos $1$ y $2$ desde el punto de incidencia $A$ del rayo original en la
      l\'amina hasta la llegada al ojo del observador.
\item Los posibles cambios de fase en las reflexiones de los puntos $A$ y/o $B$.
\end{enumerate}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.53\textwidth]{fig-cap7-16-interf-lamina-plana-refl}
\caption{Diferencia de caminos recorridos por dos rayos reflejados en una
         l\'amina de caras plano paralelas, uno en su cara superior y el otro en
         su cara inferior.}
\label{fig:cap7-16-interf-lamina-plana-refl}
\end{figure}

La diferencia $\Delta$ de caminos \'opticos (ver secci\'on~\ref{sec:COPF}) entre
los rayos es
\begin{equation}
\label{ec:CamOpt}
\Delta=n_2(\overline{AB}+\overline{BC})-n_1\overline{AF},
\end{equation}
ecuaci\'on donde los caminos geom\'etricos son, tomando como base de nuevo
\lafigura~\ref{fig:cap7-16-interf-lamina-plana-refl},
\begin{equation}
\label{ec:CamGeom}
\begin{dcases}
\overline{AB}=\overline{BC}=\frac{e}{\cos r},\\
\overline{AF}=\overline{AC}\sin i,\\
\overline{AC}=2e\tan r,\\
\sin i=\frac{n_2}{n_1}\sin r.
\end{dcases}
\end{equation}
Sustituyendo las expresiones~(\ref{ec:CamGeom}) en~(\ref{ec:CamOpt}) obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:DeltaCosr}
\Delta=2n_2e\cos r,
\end{equation}
que, teniendo en cuenta la \'ultima expresi\'on (ley de Snell) de la
\ecuac~(\ref{ec:CamGeom}), puede ser escrita en funci\'on el \'angulo de
incidencia $i$ como
\begin{equation}
\label{ec:DeltaSini}
\Delta=2e\sqrt{n_2^2-n_1^2\sin^2i},
\end{equation}
donde para \'angulos de incidencia cercanos a la normal podemos asumir sin
p\'erdida de generalidad que $\sin i\approx i\approx0$ y la
\ecuac~(\ref{ec:DeltaSini}) queda
\begin{equation}
\Delta=2n_2e.
\end{equation}
De todo lo anterior podr\'iamos deducir que si $\Delta$ fuese un
\textbf{m\'ultiplo entero} de la longitud de onda de la radiaci\'on incidente
los rayos $1$ y $2$ se encontrar\'ian en fase y, por lo tanto, interferir\'ian
de manera constructiva.\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}

Sin embargo, y como se indic\'o anteriormente, hay que tener en cuenta los
posibles cambios de fase en las reflexiones de los puntos $A$ y/o $B$. Si el
\'indice de refracci\'on del medio del que procede la luz es \textbf{menor} que
el del segundo medio el rayo sufre un desfase de $\SI{\pi}{\radian}$ en la
reflexi\'on, mientras que si el caso es el contrario su fase no cambia. Esto da
lugar a distintas situaciones:
\begin{itemize}
\item Medios con \'indices de refracci\'on $n_1<n_2<n_3$: En este caso tanto la
      reflexi\'on en $A$ como la que se da en $B$ introducen un desfase de
      $\SI{\pi}{\radian}$ en los rayos $1$ y $2$, por lo que se dar\'a
      interferencia constructiva si
      \begin{equation}
      2n_2e=k\lambda_0,
      \end{equation}
      donde $k$ es un n\'umero entero y $\lambda_0$ es la longitud de onda en el
      vac\'io (recordemos que estamos trabajando con el concepto de camino
      \'optico, definido en la secci\'on~\ref{sec:COPF}). En estas condiciones
      se pueden deducir los espesores de la l\'amina para los cuales se dar\'a
      interferencia constructiva (veremos un m\'aximo o punto brillante) como
      \begin{equation}
      \label{ec:GrosorConstrn1n2n3}
      e=k\frac{\lambda_0}{2n_2}=k\frac{\lambda_2}{2},
      \end{equation}
      donde hemos utilizado la relaci\'on $\lambda_0=n_i\lambda_i$
      (\ecuac~(\ref{ec:IndRefrLambda})).

      Por su parte, la condici\'on de interferencia destructiva (m\'inimo de
      interferencia o punto oscuro) se dar\'a cuando el desfase entre los rayos
      sea de $\SI{\pi}{\radian}$, es decir, cuando la diferencia de caminos
      \'opticos sea un m\'ultiplo entero impar de la mitad de la longitud de
      onda:
      \begin{equation}
      2n_2e=(2k+1)\frac{\lambda_0}{2},
      \end{equation}
      de donde se deduce que los posibles espesores de la l\'amina para este
      tipo de interferencia responden a la ecuaci\'on
      \begin{equation}
      \label{ec:GrosorDestrn1n2n3}
      e=(2k+1)\frac{\lambda_0}{4n_2}=(2k+1)\frac{\lambda_2}{4},
      \end{equation}
      es decir, que cuando el espesor de la l\'amina es m\'ultiplo entero impar
      de un cuarto de la longitud de onda en el medio $n_2$ el tren de ondas
      reflejado en la interfase $n_2/n_3$ se retrasa en media longitud de onda
      con respecto al reflejado en la primera cara de la l\'amina (en la
      interfase $n_1/n_2$).
\item Medios con \'indices de refracci\'on $n_1>n_2>n_3$: Este caso es
      \textbf{id\'entico al anterior}, ya que en \textbf{ninguna} de las
      reflexiones se introduce desfase.
\item Medios con \'indices de refracci\'on $n_1<n_2>n_3$: Esta situaci\'on la
      encontramos, por ejemplo, en el caso de una l\'amina de vidrio inmersa en
      el aire. El rayo reflejado en $A$ sufrir\'a un desfase de
      $\SI{\pi}{\radian}$ por ser $n_1<n_2$, mientras que el reflejado en $B$ no
      sifrir\'a desfase alguno al ser $n_2>n_1$. Por tanto, las condiciones de
      interferencia constructiva y destructiva ser\'an las opuestas a las de los
      dos casos anteriores, esto es,
      \begin{equation}
      \label{ec:InterfCD}
      \text{I. constructiva}=
      \begin{dcases}
      2n_2e=(2k+1)\frac{\lambda_0}{2},\\
      e=(2k+1)\frac{\lambda_2}{4},
      \end{dcases}
      \hspace{5mm}
      \text{I. destructiva}=
      \begin{dcases}
      2n_2e=k\lambda_0,\\
      e=k\frac{\lambda_2}{2}.
      \end{dcases}
      \end{equation}
\item Medios con \'indices de refracci\'on $n_1>n_2<n_3$: Este caso es
      \textbf{id\'entico al anterior}, con la salvedad de que el desfase se
      introduce en el rayo $2$ en la reflexi\'on en el punto $B$, que es donde
      se cumple que $n_2<n_3$.
\end{itemize}
\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap7-17-interf-lamina-plana-refr}
\caption{Diferencia de caminos recorridos por dos rayos refractados en una
         l\'amina de caras plano paralelas, uno directamente y otro tras dos
         reflexiones internas.}
\label{fig:cap7-17-interf-lamina-plana-refr}
\end{figure}

Consideremos ahora, como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap7-17-interf-lamina-plana-refr}, el caso de
\textit{interferencia por transmisi\'on},\index{interferencia!por transmisi\'on}
es decir, la interferencia entre dos rayos, que de nuevo llamaremos $1$ y $2$,
refractados por la l\'amina y muy pr\'oximos entre s\'i (consecuencia de la
consideraci\'on de un \'angulo de incidencia $i$ cercano a la normal) que se
observan desde el medio de \'indice de refracci\'on $n_3$. En este caso la
diferencia de caminos \'opticos entre los rayos $1$ y $2$ ser\'a
\begin{equation}
\Delta=n_2(\overline{BC}+\overline{CD})-n_3\overline{BF},
\end{equation}
cuyas componentes geom\'etricas son
\begin{equation}
\begin{dcases}
\overline{BC}=\overline{CD}=\frac{e}{\cos r},\\
\overline{BF}=\overline{BD}\sin r',\\
\overline{BD}=2e\tan r,\\
\sin r'=\frac{n_2}{n_3}\sin r,
\end{dcases}
\end{equation}
lo que da lugar a la siguiente expresi\'on final para $\Delta$:
\begin{equation}
\Delta=2n_2e\cos r,
\end{equation}
ecuaci\'on id\'entica a la expresi\'on~(\ref{ec:DeltaCosr}), que, al igual que
aqu\'ella, se puede poner en funci\'on del \'angulo de incidencia $i$ del rayo
original como
\begin{equation}
\label{ec:DeltaSini2}
\Delta=2e\sqrt{n_2^2-n_1^2\sin^2i},
\end{equation}
donde de nuevo se ha utilizado la \'ultima expresi\'on (ley de Snell) de la
\ecuac~(\ref{ec:CamGeom}), v\'alida tambi\'en en este caso de estudio de la
interferencia por transmisi\'on. Como hemos indicado con anterioridad, se
considera que el \'angulo de incidencia del rayo inicial es pr\'oximo a cero,
por lo que $\sin i\approx i$ y la \ecuac~(\ref{ec:DeltaSini2}) se transforma,
como ya ocurr\'ia en el caso de la interferencia por reflexi\'on, en
\begin{equation}
\Delta=2n_2e.
\end{equation}
\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}

Nuevamente nos enfrentamos aqu\'i a varios casos diferentes, dependiendo de los
\'indices de refracci\'on de los medios implicados:
\begin{itemize}
\item Medios con \'indices de refracci\'on $n_1<n_2<n_3$: En este caso la
      reflexi\'on en $B$ introduce un desfase de $\SI{\pi}{\radian}$ en el rayo
      $2$ por ser $n_2<n_3$, mientras que la que tiene lugar en $C$ no comporta
      desfase, ya que $n_2>n_1$. Queda, pues, el rayo $2$ desfasado
      $\SI{\pi}{\radian}$ con respecto al~$1$. Las condiciones de interferencia
      constructiva y destructiva ser\'an, entonces, las \textbf{mismas} que las
      de los casos $n_1<n_2>n_3$ y $n_1>n_2<n_3$ de interferencia por
      reflexi\'on:
      \begin{equation}
      \text{I. constructiva}=
      \begin{dcases}
      2n_2e=(2k+1)\frac{\lambda_0}{2},\\
      e=(2k+1)\frac{\lambda_2}{4},
      \end{dcases}
      \hspace{5mm}
      \text{I. destructiva}=
      \begin{dcases}
      2n_2e=k\lambda_0,\\
      e=k\frac{\lambda_2}{2},
      \end{dcases}
      \end{equation}
      donde $k$ es un n\'umero entero y $\lambda_0$ es la longitud de onda de la
      radiaci\'on en el vac\'io y $\lambda_2=\lambda_0/n_2$ la longitud de onda
      en el interior de la l\'amina.
\item Medios con \'indices de refracci\'on $n_1>n_2>n_3$: Este caso es
      \textbf{id\'entico al anterior}, con la diferencia de que el desfase de
      $\SI{\pi}{\radian}$ en el rayo $2$ se introduce en la reflexi\'on en el
      punto $C$, en que se cumple $n_1>n_2$.
\item Medios con \'indices de refracci\'on $n_1<n_2>n_3$: En este caso no se
      introducen desfases ni en la reflexi\'on en $B$ ni en la correspondiente a
      $C$, ya que en ambos casos el \'indice de refracci\'on del primer medio es
      mayor al del segundo. Por lo tanto, las condiciones de interferencia
      constructiva y destructiva ser\'an
      \begin{equation}
      \text{I. constructiva}=
      \begin{dcases}
      2n_2e=k\lambda_0,\\
      e=k\frac{\lambda_2}{2},
      \end{dcases}
      \hspace{5mm}
      \text{I. destructiva}=
      \begin{dcases}
      2n_2e=(2k+1)\frac{\lambda_0}{2},\\
      e=(2k+1)\frac{\lambda_2}{4},
      \end{dcases}
      \end{equation}
      ecuaciones correspondientes a los casos $n_1<n_2<n_3$ y $n_1>n_2>n_3$ del
      esquema de interferencia por reflexi\'on.
\item Medios con \'indices de refracci\'on $n_1>n_2<n_3$: Este caso es
      \textbf{id\'entico al anterior} con la diferencia de que aqu\'i se
      introducen dos desfases de $\SI{\pi}{\radian}$ en el rayo $2$ (resultando
      un desfase total nulo), uno en el punto $B$ y otro en el $C$, ya que
      $n_1>n_2$ y $n_3>n_2$.
\end{itemize}
\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}

Si la l\'amina tiene forma de cu\~na de \'angulo $\alpha$ peque\~no y trabajamos
con luz monocrom\'atica con un \'angulo de incidencia pr\'oximo a la normal, el
patr\'on de interferencia por \textbf{reflexi\'on} estar\'a compuesto por una
serie de bandas transversales equiespaciadas alternativamente brillantes y
oscur\'as, dependiendo del grosor en cada punto y de que el tipo de
interferencia sea constructiva o destructiva (ver
\figura~\ref{fig:cap7-18-lamina-cunha}).\index{interferencia!por reflexi\'on}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap7-18-lamina-cunha}
\caption{L\'amina en cu\~na y bandas de interferencia.}
\label{fig:cap7-18-lamina-cunha}
\end{figure}
Para \'angulos de incidencia $i$ peque\~nos y \'angulos de inclinaci\'on
$\alpha$ tambi\'en peque\~nos el estudio de las interferencias \textbf{puede
llevarse a cabo mediante la formulaci\'on correspondiente a una l\'amina de
caras plano paralelas}, ya que los rayos emergentes tras las reflexiones de la
luz son pr\'acticamente paralelos. Esto deja como \'unico par\'ametro variable
el espesor $e$ de la l\'amina en cada punto, de ah\'i la aparici\'on de las
bandas oscuras y brillantes a lo largo de la direcci\'on en que var\'ia la
pendiente de la cu\~na.

\Lafigura~\ref{fig:cap7-19-interf-lamina-cunha} muestra esquem\'aticamente la
refracci\'on de dos rayos de \'angulo de incidencia $i$ en las superficies de
una cu\~na de \'angulo $\alpha$. Se asume que el medio del que provie la luz
tiene un \'indice de refracci\'on $n_1$ \textbf{menor} que el \'indice $n_2$ del
material de la cu\~na. Como se puede apreciar, el rayo original se refracta con
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap7-19-interf-lamina-cunha}
\caption{Reflexi\'on en una l\'amina en cu\~na de dos rayos de luz
         monocrom\'atica en posiciones de interferencia constructiva y
         destructiva.}
\label{fig:cap7-19-interf-lamina-cunha}
\end{figure}
un \'angulo $r<i$ al atravesar la primera superficie, para reflejarse en la
interfase $n_2/n_3$ con \'angulos de incidencia y reflexi\'on iguales a
$r+\alpha$. Dicho rayo reflejado contin\'ua su camino e incide nuevamente en la
primera superficie, esta vez desde la parte interna, con un \'angulo $r+2\alpha$
para finalmente refractarse hacia el exterior con un \'angulo
$i+\theta>r+2\alpha$, ya que $n_2>n_1$. Estrictamente, los rayos emergentes tras
las reflexiones, etiquetados como $1_j$~y~$2_j$, y $1_k$ y $2_k$ en la figura,
\textbf{no} son paralelos, pero su diferencia angular de salida es tan peque\~na
(debido a las condiciones iniciales de $i$ y $\alpha$ peque\~nos) que pueden
considerarse como tal, raz\'on por la cual para el estudio de su interferencia
podr\'an utilizarse las ecuaciones correspondientes a las l\'aminas de caras
plano paralelas. Recordando la relaci\'on entre los medios $n_1$ y $n_2$ y
asumiendo que el medio $n_3$ es tal que $n_1<n_2<n_3$ tenemos que las
condiciones de interferencia constructiva y destructiva son las presentadas en
las \ecuacs~(\ref{ec:GrosorConstrn1n2n3}) y~(\ref{ec:GrosorDestrn1n2n3}).
Bas\'andonos en dichas relaciones podemos llevar a cabo dos tareas principales:
\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}
\begin{itemize}
\item Midiendo la distancia entre una banda oscura y una brillante puede
      determinarse el \'angulo $\alpha$ de la cu\~na. A partir del tri\'angulo
      $\widetriangle{PP'P''}$ de \lafigura~\ref{fig:cap7-19-interf-lamina-cunha}
      puede calcularse el \'angulo como $\alpha=\arctan(\Delta e/\Delta x)$ o
      como $\alpha=\arcsin(\Delta e/\overline{PP''})$, si bien al ser $\alpha$
      muy peque\~no es posible asumir
      $\sin\alpha\approx\tan\alpha\approx\alpha$, lo que lleva a
      \begin{equation}
      \alpha\approx
      \frac{\Delta e}{\Delta x}\approx\frac{\Delta e}{\overline{PP''}},
      \end{equation}
      donde $\overline{PP''}$ ser\'a la distancia medida entre las bandas. El
      incremento de grosor $\Delta e$ entre los espesores correspondientes a
      bandas oscuras y brillantes puede deducirse de las
      \ecuacs~(\ref{ec:GrosorConstrn1n2n3}) y~(\ref{ec:GrosorDestrn1n2n3})
      asignando a $k$ un valor entero cualquiera en ambas ecuaciones y
      rest\'andolas una de la otra, obteni\'endose $\Delta e=\lambda_2/4$, lo
      que conduce a resultado:
      \begin{equation}
      \label{ec:AlfaCunya}
      \alpha\approx
      \frac{\lambda_2}{4\Delta x}\approx\frac{\lambda_2}{4\overline{PP''}},
      \end{equation}
      donde $\lambda_2$ es la longitud de onda dentro de la cu\~na.
\item Conociendo el \'angulo $\alpha$ de la cu\~na puede predecirse el espaciado
      entre las bandas oscuras y brillantes de nuevo a partir del tri\'angulo
      $\widetriangle{PP'P''}$, resultando
      \begin{equation}
      \label{ec:DxCunya}
      \Delta x\approx\overline{PP''}\approx\frac{\lambda_2}{4\alpha}.
      \end{equation}
\end{itemize}

Si bien hemos realizado el desarrollo anterior estableciendo el criterio
$n_1<n_2<n_3$, las \ecuacs~(\ref{ec:AlfaCunya}) y~(\ref{ec:DxCunya}) son
v\'alidas para \textbf{cualquier} combinaci\'on de valores de los \'indices de
refracci\'on. Sin embargo, el color de la primera banda (la correspondiente al
v\'ertice de la cu\~na) variar\'a del siguiente modo:
\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}
\begin{itemize}
\item Primera franja oscura: Se dar\'a cuando haya interferencia destructiva
      debida \'unicamente a cambios de fase (cuando la haya \'unicamente en una
      de las reflexiones), ya que en el v\'ertice el espesor de la pel\'icula es
      despreciable y no hay diferencia significativa de camino \'optico. Este
      caso se da cuando $n_1<n_2>n_3$ y $n_1>n_2<n_3$. Las posiciones de las
      franjas oscuras con respecto al v\'ertice de la cu\~na y los espesores de
      la l\'amina ser\'an
      \begin{equation}
      \label{ec:xmLamCunha}
      \begin{dcases}
      x_m=m\frac{\lambda_2}{2\alpha}=\frac{e}{\alpha},\\
      e_m=m\frac{\lambda_2}{2},
      \end{dcases}
      \end{equation}
      para $m=0,1,\dots,N$, mientras que para las franjas brillantes ser\'an
      \begin{equation}
      \label{ec:xMLamCunha}
      \begin{dcases}
      x_\vc{m}=(2M+1)\frac{\lambda_2}{4\alpha}=\frac{e}{\alpha},\\
      e_\vc{m}=(2M+1)\frac{\lambda_2}{4},
      \end{dcases}
      \end{equation}
      con $M=0,1,\dots,N$.
\item Primera franja brillante: Se dar\'a cuando haya interferencia
      constructiva, que se cumple en los casos en que $n_1<n_2<n_3$ y
      $n_1>n_2>n_3$. En estos casos las posiciones absolutas de las franjas y
      los espesores correspondientes de la l\'amina ser\'an
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      x_\vc{m}=M\frac{\lambda_2}{2\alpha}=\frac{e}{\alpha},\\
      e_\vc{m}=M\frac{\lambda_2}{2},
      \end{dcases}
      \end{equation}
      con $M=0,1,\dots,N$ para las brillantes y
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      x_m=(2m+1)\frac{\lambda_2}{4\alpha}=\frac{e}{\alpha},\\
      e_m=(2m+1)\frac{\lambda_2}{4},
      \end{dcases}
      \end{equation}
      con $m=0,1,\dots,N$ para las oscuras.
\end{itemize}

Por \'ultimo, sea una lente esf\'erica plano convexa\footnote{En la
secci\'on~\ref{sec:LE} estudiaremos los distintos tipos de lentes esf\'ericas.}
de radio de curvatura $R$ muy grande situada sobre una l\'amina de vidrio, tal y
como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap7-20-anillos-newton} (inferior). Entre
la l\'amina inferior y la cara convexa de la lente existe una capa delgada de
aire cuyo grosor es variable y aumenta a medida que nos alejamos del punto de
contacto entre las dos superficies. Si hacemos incidir luz monocrom\'atica en
una direcci\'on normal a la superficies de vidrio inferior y a la cara plana de
la lente obtendremos una serie de franjas de interferencia alternativas oscuras
y brillantes, tal y como se puede ver en
\lafigura~\ref{fig:cap7-20-anillos-newton} (superior izquierda\footnote{Imagen
tomada de \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Newtonsche_Ringe.jpg}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 4.0.}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap7-20-anillos-newton}
\caption{Esquema de formaci\'on de anillos de Newton. Superior izquierda:
         anillos de Newton por reflexi\'on en una lente esf\'erica sobre una
         placa de vidio. Superior derecha: esquema general de la lente y el
         grosor de la pel\'icula de aire. Inferior: recorrido de los rayos de
         luz.}
\label{fig:cap7-20-anillos-newton}
\end{figure}
Dichos tonos oscuros y claros corresponder\'an a las interferencias destructivas
y constructivas de los rayos reflejados en la parte interna de la superficie
convexa de la lente y en la placa inferior plana. Las bandas de interferencia,
denominadas \textit{anillos de Newton},\index{anillos de Newton} tendr\'an forma
circular y las de un mismo tono unir\'an puntos con grosores iguales de la
pel\'icula de aire entre la lente y la placa.
\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}

Centr\'emonos en \lafigura~\ref{fig:cap7-20-anillos-newton} (superior derecha).
El grosor $e$ correspondiente a un punto cualquiera de la l\'amina de aire es
\begin{equation}
e=R-R\cos\alpha=R\left(1-\cos\alpha\right).
\end{equation}
Teniendo en cuenta que el radio $R$ de la lente es muy grande el \'angulo
$\alpha$ ser\'a peque\~no, por lo que podremos aproximarlo por el desarrollo en
serie de Taylor\indnp{Taylor, Brook} hasta el segundo t\'ermino de la funci\'on
coseno, esto es,
\begin{equation}
\cos\alpha\approx1-\frac{\alpha^2}{2},
\end{equation}
lo que da lugar a
\begin{equation}
\label{ec:alfa2R}
e=\frac{\alpha^2}{2}R.
\end{equation}
Por otra parte, $\sin\alpha=r/R$, pero como venimos asumiendo $\alpha$ peque\~no
se puede utilizar la aproximaci\'on $\sin\alpha\approx\alpha$, por lo que la
\ecuac~(\ref{ec:alfa2R}) puede expresarse finalmente como
\begin{equation}
\label{ec:erR}
e=\frac{r^2}{2R}.
\end{equation}

Las \ecuacs~(\ref{ec:InterfCD}) muestran las condiciones de espesor para
interferencia constructiva y destructiva en un esquema de \'indices de
refracci\'on igual al planteado en este caso, por lo que combinadas (tambi\'en
podemos utilizar las expresiones~(\ref{ec:xmLamCunha}) y~(\ref{ec:xMLamCunha}))
con la \ecuac~(\ref{ec:erR}) permiten obtener las posiciones a partir del centro
de la lente de las distintas franjas oscuras y brillantes, $r_m$ y $r_\vc{m}$
respectivamente, como
\begin{equation}
\begin{dcases}
r_m=\sqrt{m\lambda R},\\
r_\vc{m}=\sqrt{\frac{(2M+1)\lambda R}{2}},
\end{dcases}
\end{equation}
donde $m=0,1,\dots,N$, $M=0,1,\dots,N$ y $\lambda$ es la longitud de onda de la
radiaci\'on en el \textbf{aire}. Hay que indicar tambi\'en que estas ecuaciones
pueden ser utilizadas, tomando medidas de los distintos radios, para calcular el
radio de curvatura $R$ de la lente. Otra caracter\'istica a resaltar, como se
puede apreciar en \lafigura~\ref{fig:cap7-20-anillos-newton} (superior
izquierda), es que en el caso de los anillos de Newton, al contrario que en el
de la l\'amina en cu\~na, la separaci\'on entre las franjas oscuras y brillantes
no es constante, sino que disminuye a medida que nos alejamos del centro de la
lente. Esto lo podemos ver a trav\'es de la diferencia $\Delta r=r_\vc{m}-r_m$
para dos franjas consecutivas o, de otra forma, apoy\'andonos en la
\ecuac~(\ref{ec:DxCunya}), que nos indica la separaci\'on entre dos bandas de
diferente color en la interferencia debida a una pel\'icula en cu\~na y que
podemos utilizar en un entorno local del punto de incidencia del rayo de luz en
nuestro caso\footnote{En este caso $\lambda_2$ corresponder\'a a la longitud de
onda en el aire.}. Dicha \ecuac~(\ref{ec:DxCunya}) contiene el valor $\alpha$ en
su denominador, lo que quiere decir que cuanto m\'as grande sea el \'angulo
menor ser\'a la separaci\'on entre las bandas. En el caso que nos ocupa el
\'angulo de la la cu\~na (ver \lafigura~\ref{fig:cap7-20-anillos-newton},
superior derecha) aumenta a medida que nos alejamos del centro de la lente, por
lo que la separaci\'on entre las bandas de intereferencia ser\'a cada vez menor
en esa direcci\'on.\index{interferencia!en l\'aminas delgadas}

\section{Interfer\'ometro de Michelson}

Un interfer\'ometro\index{interfer\'ometro} es un instrumento que, a partir de
los fen\'omenos de interferencia, puede ser utilizado para determinar la
longitud de onda de una radiaci\'on a partir de un patr\'on de longitudes o bien
para determinar distancias siempre que se conozca la longitud de onda empleada.
Los interfer\'ometros pueden dividirse en dos clases principales: los basados en
la divisi\'on del frente de onda y los que se fundamentan en la divisi\'on de la
amplitud.

El \index{interfer\'ometro!de Michelson}\textit{interfer\'ometro de
Michelson}\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Albert_Abraham_Michelson}
{Albert Abraham Michelson (1852--1931)}.}\indnp{Michelson, Albert Abraham}
pertenece a la categor\'ia de los de divis\'on de amplitud y puede verse de
manera muy simplificada en \lafigura~\ref{fig:cap7-21-michelson} (para una
descripci\'on detallada pueden consultarse \citet[\ppnbs300 a\nbs302]{born1986},
\citet[\ppnbs261 a\nbs264]{casas1994} o \citet[\ppnbs408 a\nbs411]{hecht2000}).
Consiste en un montaje de tres espejos $E_1$, $E_2$ y $E$. Los dos primeros son
perpendiculares entre s\'i y est\'an situados a distancias $L_1$ y $L_2$,
respectivamente, del tercero, que es semitransparente en el sentido hacia $E_2$
(deja pasar la mitad de luz y refleja la otra mitad) y forma un \'angulo de
$45^\circ$ con los otros dos. El espejo $E_1$ es m\'ovil,  permitiendo variar la
distancia $L_1$, mientras que $E_2$ permanece fijo.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{fig-cap7-21-michelson}
\caption{Esquema general de un interfer\'ometro de Michelson.}
\label{fig:cap7-21-michelson}
\end{figure}
A la izquierda del espejo semitransparenre $E$ se sit\'ua un generador de luz
monocrom\'atica $L$, que env\'ia un haz coherente hacia $E$, el cual se divide
en dos partes al llegar a \'el. Una parte lo atraviesa y prosigue su camino
hasta llegar a $E_2$, donde se refleja y vuelve hacia el punto $P$ del espejo
$E$, recorriendo una distancia total igual a $2L_2$. La otra parte del haz se
refleja en $E$ hacia $E_1$, donde de nuevo se refleja hacia el punto $P$ de $E$
recorriendo una distancia total igual a $2L_1$. Al llegar a $P$, el rayo que
proviene de $E_1$ prosigue su camino, mientras que el que viene de $E_2$ se
refleja y se superpone con el primero, dirigi\'endose ambos hacia un sensor $S$.
Estos dos rayos producir\'an un patr\'on de interferencia en $S$ que depender\'a
\textbf{s\'olo} de la diferencia de caminos recorrida, ya que ambos han sufrido
dos reflexiones con cambio de fase de $\pi$ en sus trayectorias y, por lo que a
este efecto respecta, est\'an en fase. En el sensor se observar\'a un patr\'on
circular de franjas brillantes y oscuras\footnote{El hecho de observar un
patr\'on se debe a que se trabaja con un haz de anchura significativa. Por otra
parte, el patr\'on ser\'a circular s\'olo si la perpendicularidad entre $E_1$ y
$E_2$ es perfecta, convierti\'endose en una serie de bandas hiperb\'olicas en
otro caso.}. La interferencia ser\'a constructiva en el punto central del
patr\'on si la diferencia de caminos recorridos por los dos haces es un
m\'ultiplo entero de la longitud de onda, es decir, si
\begin{equation}
2(L_1-L_2)=m\lambda,
\end{equation}
con $m\in\mathbb{Z}$. Si ahora desplazamos el espejo $E_1$ una distancia
$\Delta L=\lambda/4$ la interferencia ser\'a destructiva, ya que al recorrer el
haz la distancia $\overline{PE_1}$ dos veces (ida $\vecf{pe$_1$}$ y vuelta
$\vecf{e$_1$p}$) la distancia recorrida aumentar\'a en $\lambda/2$ y los dos
haces estar\'an en oposici\'on de fase, resultando un patr\'on de interferencia
inverso al caso original, es decir, con un punto oscuro en su centro. Si
seguimos moviendo el espejo en el mismo sentido, cuando el patr\'on tenga de
nuevo el punto brillante en su centro significar\'a que el desplazamiento
$\Delta L$ de $E_1$ ser\'a igual a $\lambda/2$. Si continuamos desplazando
$E_1$, seguimos contando el n\'umero de veces que las franjas pasan por el
esquema de colores original y medimos la distancia $\Delta L$ podremos
determinar la longitud de onda de la radiaci\'on de trabajo como
\begin{equation}
\lambda=\frac{2\Delta L}{m},
\end{equation}
donde $m\in\mathbb{N}$. Del mismo modo, si la longitud de onda es conocida puede
calcularse el desplazamiento $\Delta L$ como
\begin{equation}
\Delta L=\frac{m\lambda}{2}.
\end{equation}
El interfer\'ometro de Michelson se usa, por ejemplo, en la medida
interferom\'etrica de distancias en grav\'imetros absolutos de ca\'ida libre
\citep[\ppnbs134 y\nbs135]{torge1989}.
